誰在不斷破壞香港的制度？ 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

誰在不斷破壞香港的制度？
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

區議會選舉順利舉行，港人發揮了高度的政治智慧，令這次選舉可在政府押後或取消的威嚇中順利進行，而且過程和平有序。更重要的是選舉結果充份說明了香港人對當前政治局面的態度，也證明了港人值得有一個更好的制度、更好的政府。

北京以各種藉口拖延香港的民主進程，既違反《基本法》作出的承諾，也只會不斷為自己製造麻煩。過去22年的實踐已證明，透過扼殺制度的發展，在香港扶植一個又一個代理人，根本不可以有效管治好香港。再看看過去半年的抗爭運動，差不多大部份中學都有學生參與過。如果連十多歲的少年人都高喊口號要「光復香港」，整個人心回歸工程有幾失敗還不夠清楚嗎？就算北京那些官員如何昧於事實，繼續面不紅耳不赤地對國際傳媒說「一國兩制成功落實」，還能欺騙到誰？

既有制度正在不斷崩潰，又未能注入新的制度元素來取信於民。北京及特區政府為了要「管好」香港，結果就只能不斷繼續破壞原有制度。這是一個因為拒絕面對制度更新而自我製造的自我毀滅過程。

區議會在過去22年的崩壞，就是一個最好的例證。因為要利用區議會的「民意」來反制政府不願面對的、來自立法會的民意，政府便任由區議會的運作不斷淪落。只要區議會繼續由建制派壟斷，繼續不問情由地支持政府，政府就一於少理。那些區議員的質素如何，大家有目共睹。在運用地區資源上的利益轇轕，更是不一而足。新一屆區議會選舉，選民清楚用選票表明了態度。但願新當選的區議員，就由最基層着手，對香港的政治進行革新。

另一個政治崩壞的例證就是警隊。幾個月下來，警察胡作非為，但竟然沒有一人被追究！特首以至一整隊問責官員，對如此清楚不過的事實，幾個月下來連較為溫和的勸阻都不敢，還要不斷文過飾非。搞到如此禮崩樂壞，正是因為今天這個政府只能夠任由制度崩壞，才能保住自己的烏紗。如果繼續下去任由香港變成警察社會，香港僅存的制度優勢便會蕩然無存，一國兩制也會成為空話。香港政府及那些社會賢達，真的完全沒有警覺到這種風險嗎？看來也不一定，似乎更多人只是在口頭上繼續對權勢唯唯諾諾，卻靜悄悄地把自己的資產及家人往海外移送！

另一方面，香港的所謂政治問責制，其實早已不知問責為何物！更有甚者，是政治領袖為了幫自己遮羞蔽醜，不惜進一步破壞香港的制度。

諮詢委員會成廢物回收工具

有人說政治諮詢制度早已是過了時的民主櫥窗，甚至只是政治酬庸的工具。這種說法見仁見智，但無可否認，諮詢政治曾在沒有民主選舉的情況下發揮過重要作用，把意見領袖的意見融入政府決策當中。那幾百個委員會，如果能有效把專業意見凝聚，也不失是對決策的一種有效補充。政府如果認為政治諮詢制度仍有存在價值，就應該循這個方向去作改革。現在反過來要把「派公職」當作特首個人的政治贖罪券，政府用人不再是看才識，而是看是不是被選民唾棄，把作為制度資源一部份的各種公職變成了廢物回收工具，這不是進一步破壞制度嗎？

種種迹象看來，如果繼續拒絕面對香港政治制度的不足，北京及特區政府就根本無以有效應對香港的政治局面。左支右絀的政府，就只能繼續破壞原有的體制來掩飾自己的無能。長此下去，香港既有的制度資源也只會如骨牌般逐一倒下。無需等到50年期滿，一國兩制肯定會提早壽終正寢！

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

個標題寫到個主任破壞咁

唔好意思 借個位黎
德國戰線要人
目標：5萬人聯署

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!

Push